
Der folgende Programmcode stellt ein einfaches Beispiel dar, das zeigt, wie die Physik"=Engine JBullet verwendet werden kann.
Es wird eine Welt erzeugt, die eine Fallbeschleunigung hat. Zusätzlich wird der Metallwürfel (\texttt{BoxShape}) mit einer Masse und einer Anfangstransformation erzeugt. Anhand dieses Shapes wird ein Kollisionsobjekt (\texttt{RigidBody}) erzeugt, das der Welt hinzugefügt wird. Durch den letzten Befehl wird die Welt simuliert.

{%
\footnotesize%
\begin{lstlisting}
DiscreteDynamicsWorld world = new DiscreteDynamicsWorld(...);
world.setGravity(new Vector3f(0, -9.81f, 0));

CollisionShape shape = new BoxShape(...);
float mass = 1f;
Vector3f inertia = new Vector3f(0, 0, 0);
if (mass != 0f)
    shape.calculateLocalInertia(mass, inertia);

Transform startTransform = new Transform();
startTransform.origin.set(new Vector3f(2, 10, 0));
DefaultMotionState motion = new DefaultMotionState(startTransform);
RigidBodyConstructionInfo rbInfo = 
    new RigidBodyConstructionInfo(mass, motion, shape, inertia);
RigidBody body = new RigidBody(rbInfo);

world.addRigidBody(body);

dynamicsWorld.stepSimulation(secondsSinceStart);
\end{lstlisting}%
}

\subsection{LWJGL-Anbindung}
Die \emph{Lightweight Java Game Library} (LWJGL) ist eine Bibliothek zur Spieleentwicklung in Java. Die LWJGL unterstützt neben OpenGL zum Rendern auch OpenCL und OpenAL. In den Beispielen von JBullet wird die LWJGL benutzt, um die Kollisionsobjekte direkt zu rendern. Für das Rendern mit LWJGL ist nur folgender Befehl nötig: \texttt{LWJGL.main(args, 800, 600, Bullet Physics Anwendung, world);}. Der Befehl übernimmt dann das komplette Rendern der Welt.

Abbildung \ref{fig:lwjgl} zeigt eine JBullet-Anwendung, die mit LWJGL gerendert wurde. In der Beispielanwendung fallen im Laufe eines festgelegten Zeitintervalls Zylinder auf die Fläche. Die Zylinder folgen dem Gesetz der Schwerkraft und kollidieren mit andern Objekten.

\begin{figure}[htb]
%	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/LWJGL.png}
	\caption{Beispielanwendung, mit LWJGL gerendert}
	\label{fig:lwjgl}
\end{figure}

\subsection{JOGL-Anbindung}
Nutzt man zum Rendern nicht LWJGL, sondern \emph{Java OpenGL} (JOGL), muss man die benötigten Information der Objekte, wie Position und Drehung, bei jedem Frame neu auslesen und diese dann zum Rendern benutzen. Über den \texttt{MotionState} eines Objekts liefert JBullet die aktuelle Position und Rotation eines Objekts. Für deren Berechnung werden von JBullet Kollisionen und andere physikalische Einflüsse direkt berücksichtigt. Folgender Programmcode liest Position und Rotation aus:

{%
\footnotesize%
\begin{lstlisting}
Transform trans = new Transform();
body.getMotionState().getWorldTransform(trans);

Vector3f position = trans.origin;

Matrix4f rotationMatrix = new Matrix4f();
trans.getMatrix(rotationMatrix);
\end{lstlisting}%
}

Damit ist es möglich, JBullet mit individuellen Modellen zu verbinden. Eine Beispielanwendung dafür zeigt Abbildung \ref{fig:jogl}.

\begin{figure}[htb]
%	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/JOGL_Wasserfall.jpg}
	\caption{Beispielanwendung, mit JOGL gerendert}
	\label{fig:jogl}
\end{figure}

\section{Fazit}
Physik"=Engines fügen Anwendungen physikalisches Verhalten hinzu. Sie abstrahieren von den physikalischen Grundlagen und können schöne Effekte erzeugen. Diese Ausarbeitung hat verschiedene Open-Source-Physik"=Engines vorgestellt. JBullet als eine Java-Portierung von der Physik"=Engine Bullet wurde in Abschnitt \ref{sec:jbullet} vorgestellt. Neben der Funktionsweise wurde die Anbindung an LWJGL und an JOGL erklärt.
Zusammenfassend lässt sich sagen, dass Physik"=Engines Programmierern viel Arbeit abnehmen können, wenn es darum geht, physikalisch bedingte Effekte zu benutzen.
